\chapter{Diseño del curso}
\label{cap:curso}
\section{Introducción}
Este capítulo detalla las unidades y contenidos a tratar en el curso.  El criterio para el diseño de este curso se basa en los contenidos entregados por numerosos libros que tratan variados temas en neurociencia\cite{dayan2001theoretical,izhikevich2007,lytton2007computer,purves2007,quiroga2013principles,schutter2009computational,sterratt2011principles}.  En particular, se buscó entregar la mayor cantidad de contenidos que permitan aportar a la formación de los estudiantes, minimizando la exigencia de los conocimientos en biología.  
La lógica del curso es la siguiente: Primero, se introduce al estudiante en los temas que se tratarán. Se le explicará qué es la neurociencia, cuál es su campo de estudio y por qué es importante que existan ingenieros trabajando en neurociencia. \\
Posteriormente, se abordarán las bases eléctricas de la neurociencia, las cuales permitirán mostrar los fenómenos eléctricos generales que ocurren en el cerebro, y principalmente en las neuronas. \\
A continuación, se le entregarán al estudiante las herramientas para estudiar modelos simplificados de neuronas.  Se proveerá también métodos matemáticos de sistemas dinámicos para una mayor comprensión de los modelos entregados. \\
La tercera unidad del curso contempla el estudio del fenómeno de codificación y decodificación neuronal.  Se analizarán trenes de potencial de acción, se analizarán las métricas para medir información importante de dichos trenes y métricas que permitan analizar posibles sincronías entre dichos trenes.\\
Finalmente, se estudiarán superficialmente otros tópicos que relacionan a la ingeniería eléctrica con la neurociencia.  En particular, se estudiarán modelos de control motor, modelos de redes neuronales y modelos de aprendizaje tanto supervisado como no supervisado.
\section{Primera Unidad: Aspectos generales en Neurociencia}

\begin{enumerate}
\item{{\bf Introducción al curso:}Se entregará una breve historia de la neurociencia, señalando los hitos mostrados en el capítulo \ref{cap:antecedentes}.  Posteriormente se introducirán al estudiante los conceptos básicos de neurociencia: Cerebro, neurona, sistema nervioso, potencial de acción.}
\item{{\bf Herramientas de productividad científica:} En esta parte de la unidad se entregarán herramientas que permitan a los estudiantes el desarrollar habilidades en la lectura y escritura de publicaciones científicas, cómo escribir código en ciencia y herramientas de \textit{data sharing}, tales como github, uso de git/mercurial. Estos tópicos estarán basados en el libro\footnote{Este libro puede ser descargado gratuitamente desde \url{https://leanpub.com/modernscientist}} de Jeffrey Leek\cite{leek2016ModernSci}. Además se entregarán herramientas de desarrollo de código rápido, como jupyter notebook y cuadernos de notas electrónicos, tales como evernote.}
\end{enumerate}


\subsection{Referencias para la Unidad}
Puede utilizarse como referencia el capítulo 1 de \cite{purves2007}, los capítulos 2 y 3 de \cite{lytton2007computer}.  También puede utilizarse el paper de Jonas \& Kording, el cuál utiliza técnicas de neurociencia para entender el funcionamiento de un microprocesador\cite{jonas2016could}. También se utilizará el libro de Leek para delinear las herramientas que se utilizarán.
\section{Segunda Unidad: Bases eléctricas de las neuronas (biofísica)}
Esta unidad sentará las bases para el desarrollo posterior del curso.  Se basa principalmente en el paper de Hodkin y Huxley \cite{HODGKIN1952} y en el paper de Rall \cite{rall2011core}, por lo que los contenidos a tratar serán las ecuaciones de Nernst, Goldman-Katz, para luego el experimento realizado por Hodgkin \& Huxley y concluir con las ecuaciones del cable, su aplicación a las dendritas y el modelo multicompartimental.  De esta manera se podrá estudiar a la neurona como un circuito eléctrico.  Se pretende que de esta forma, los estudiantes vean que sus estudios en ingeniería les permiten analizar otro tipo de fenómenos.
Esta unidad se compone de los siguientes temas:
\begin{enumerate}
\item{{\bf Ecuación de Nernst, Goldman. Equilibrio Electroquímico:} En esta parte se introducen los conceptos de equilibrio químico, gradiente electroquímico y \textit{driving force}. En esta sección se sientan las bases para poder entender cómo se produce un potencial de acción, debido al equilibrio electroquímico entre el medio intra y extracelular.}
\item{{\bf Estructura de la membrana celular: receptores y canales:} Este ítem mostrará la estructura de la membrana celular de las neuronas.  Se tocarán los conceptos de canales de voltaje y receptores (AMPA, GABA) y se hará especial énfasis en los canales de sodio y potasio, necesarios para generar el potencial de acción. Como motivación para explicar la importancia de los canales, también podría hablarse sobre canalopatías, sin embargo se debe tener en consideración que el nivel de biología del curso debe estar en el mínimo posible.}
\item{{\bf Potencial de acción y sinapsis:} Con los contenidos previos es posible explicar ahora cómo se genera un potencial de acción.  Importa definir los conceptos de umbral, hiperpolarización, depolarización, repolarización.  Se entregarán tambien herramientas para analizar las propiedades del potencial de acción (Phase plot, derivadas). Se explicará también la sinapsis química y cómo se propaga el potencial de acción desde la neurona presináptica a la neurona postsináptica.}
\item{{\bf Experimento de Hodgkin y Huxley:} En este ítem se explicará el experimento de Hodgkin y Huxley.  Se tomará como referencia \cite{HODGKIN1952} y se explicarán los conceptos subyacentes.  Se finalizará este contenido, mostrando el modelo eléctrico equivalente.}
\item{{\bf Modelo eléctrico de la membrana celular:} En esta parte se verá la neurona como circuito.  Se explicarán los conceptos de conductancia variable y las ecuaciones del modelo. Se hablará de Voltage Clamp, Current Clamp y Channel Recording.}
\item{{\bf Ecuación del Cable}: Basándose en el modelo eléctrico de la membrana, se mostrará el axón como una linea de transmisión y se deducirá su ecuación.  Se mostrará cómo las dendritas también pueden ser consideradas como pequeñas líneas de transmisión.}
\item{{\bf Modelo multicompartimental:} Tomando como referencia lo mostrado en \cite{rall2011core}, se explicará la forma en que la geometría de la neurona puede ser descompuesta en formas más simples para su análisis. Se explicará en qué consiste el modelo multicompartimental y cómo este modelo ha permitido la creación de software de simulación neuronal (NEURON en particular \cite{hines1997neuron}). Se finalizará la unidad mostrando los avances en neurociencia computacional, y se mostrarán ejemplos sobre neuronas construidas mediante computador.\footnote{\url{https://senselab.med.yale.edu/modeldb/}}}
\end{enumerate}


En total, la unidad contempla una duración de 12 horas pedagógicas. En el anexo \ref{cap:Anexo1} puede encontrarse un resumen de los primeros 5 ítems a desarrollar en esta unidad.
En términos prácticos, esta unidad se enmarca en el estudio biofísico de la neurona.
\subsection{Referencias para la Unidad}
Para esta unidad, se pueden utilizar como referencias los papers mostrados en \cite{hines1997neuron,HODGKIN1952, rall2011core}.  Además se pueden usar los capítulos 2, 3 y 4 de \cite{purves2007}, el capítulo 3 de \cite{schiff2012neural} y el capítulo 2 de \cite{sterratt2011principles}.

\section{Tercera Unidad: Modelos Simplificados de Neuronas (Neurociencia computacional)}
Este capítulo pretende entregar las bases matemáticas de los modelos de neuronas más utilizados en neurociencia computacional.  El objetivo principal de esta Unidad es dotar al estudiante de herramientas que le permitan analizar datos de experimentos reales y traducirlos a un modelo matemático simplificado.  Los contenidos principales que se tratarán son los de sistemas dinámicos aplicados a neurociencia y modelos simplificados de neuronas.  El modelo desarrollado por Izhikevich\cite{izhikevich2007,izhikevich2000} entrega la mayor cantidad de contenidos para esta unidad.
Los temas a tratar son los siguientes:
\begin{enumerate}
\item{{\bf Diversidad de Neuronas y de potenciales de acción:} Esta parte sirve como introducción para la unidad.  Se mostrará la diversidad de neuronas existentes (Purkinje, Granulares, piramidales, bipolares, etc.) y los potenciales de acción y el tren de disparos de cada tipo de neurona.  Se definirá Bursing, disparo regular y disparo adaptativo, Bursting intrínsico.  Además, se mostrará que las neuronas pueden ser vistas como osciladores o integradores.}
\item{{\bf Integrate and Fire (Normal, leaky y exponencial):} Este tema introduce los modelos de neuronas existentes. Se dará énfasis al análisis de las ecuaciones, gráficos, sus ventajas y desventajas y aplicaciones de cada modelo.} 
\item{{\bf Sistemas dinámicos en Neurociencia:} Este tema define el corazón de la Unidad.  Se utilizarán los formalismos matemáticos de los sistemas dinámicos para explicar el comportamiento de ciertas neuronas y clasificarlas según su curva Input-output (Excitabilidad de clase I y II).  Se desarrollarán los conceptos de diagrama de fases, nullclines y bifurcaciones (Fold, Saddle-node, sub y supercritical Andronov-Hopf). Lo más práctico para desarrollar este tema es utilizar los contenidos planteados en el paper original de Izhikevich\cite{izhikevich2000}.}
\item{{\bf Otros modelos Neuronales:} Este tema pretende servir como cierre para la Unidad. Empleando las técnicas aprendidas en el tema anterior, se estudiarán someramente los modelos de Fitzhugh-namuno, Morris-Lecar y Hindmarsh-Rose, colocando énfasis en sus ecuaciones y aplicaciones.}
\end{enumerate}
En términos generales, esta unidad posee un enfoque computacional, por tanto se enmarca dentro de Neurociencia Computacional. 
\subsection{Referencias para la Unidad}
Para esta unidad, se pueden utilizar como referencias el paper  de Izhikevich\cite{izhikevich2000} y también el de Romain Brette\cite{brette2007}.  Además se pueden usar el capítulo 4 de \cite{schiff2012neural}, el capítulo 8 de \cite{sterratt2011principles} y los capítulos 3 y 4 de \cite{gerstner2002}.  Los capítulos 1, 4-6 de \cite{gerstner2014} entregan prácticamente todo el contenido del curso, aunque para un nivel de postgrado.  Finalmente, pueden utilizarse los capítulos 1-6 de \cite{izhikevich2007}.

\section{Cuarta Unidad: Codificación y decodificación neuronal (Neurociencia teórica)}
Esta unidad estudia los conceptos de codificación neuronal y entrega las herramientas necesarias para estudiar un tren de potenciales de acción, disparado por una o varias neuronas. Los contenidos a tratar son los siguientes:
\begin{enumerate}
\item{{\bf Trenes de potenciales de acción y tasa de disparo:} Este tema motiva la unidad.  Se estudiarán los potenciales de acción como fenómenos puntuales y se extenderá esta definición a trenes de pulso. Se estudiarán los distintos tipos de codificación (Rate Coding, Time Coding y Sparse Coding). Finalmente se hablará del problema del \textit{binning}.}
\item{{\bf Análisis de trenes de pulsos:} En este tema se mostrarán diferentes técnicas para analizar trenes de pulsos. Se estudiarán las estadísticas de un tren de pulso, las propiedades del PSTH, auto y croscorrelación con kernels de estímulos.\footnote{\url{https://people.ece.cornell.edu/land/PROJECTS/SpikeTrainAnalysis/index.html}}}
\item{{\bf Medidas de sincronización:} Acá se estudiarán las sincronizaciones y posibles correlaciones entre 2 y más trenes de pulsos. Se estudiarán las métricas de Victor-Purpura\cite{victor1997metric, victor2005spike} y Van Rossum\cite{van2001novel}. Se estudiarán tambien la ISI-Distance y la Spike-Distance.}
\item{{\bf Spike Sorting.} Este último tema mencionará los problemas existentes al realizar registros extracelulares.  Se mostrarán el problema de distinguir entre dos o más neuronas dentro de un mismo registro, y se mostrarán las técnicas existentes para realizar spike sorting (Wave Clus\cite{quiroga2004unsupervised}, Spyking Circus\cite{marre2012mapping}}
\end{enumerate}
\subsection{Referencias para la Unidad}
Además de los papers mencionados previamente, es posible utilizar los capítulos 1 y 3 de \cite{dayan2001theoretical}, el capítulo 9 de \cite{feng2003computational}, el capítulo 7 de \cite{lytton2007computer} y los capítulos 5-8, 19, 29-31 de \cite{quiroga2013principles}

\section{Quinta Unidad: Tópicos adicionales en Neurociencia}
Esta unidad final pretende entregar información adicional a los contenidos vistos en el curso.  Dependerá mucho de los intereses de los alumnos y de los contenidos manejados por el docente, así como también lo que podría estar de ''moda'' al momento de dictar el curso.  Se sugiere tocar temas un poco más ligados a la biología, psiquiatría o psicología, para generar un poco más de visión interdisciplinaria en el curso.    Los posibles lineamientos podrían ser, pero no están sujetos exclusivamente a, los siguientes tópicos:
\begin{itemize}
\item{{\bf Epilepsia: } En el laboratorio de Neurociencias de la Usach se trabaja fuertemente con Epilepsia, en particular con Epilepsia del Lóbulo Temporal (ELT) y con Epilepsia Refractaria.  Sería una buena forma de integrar a los estudiantes del Departamento de Ingeniería Eléctrica el que pudiesen recibir una pequeña cátedra de alguno de los profesores que trabajan en el área\cite{rojas2011differential}.}
\item{{\bf Neuropsiquiatría computacional :} Esta es un área extremadamente nueva\footnote{\url{http://www.cis.jhu.edu/posters/files/emerging_discipline_miller_Mar04.pdf}}, que pretende generar un puente explicatorio entre funciones cognitivas alteradas y mecanismo neurobiológicos asociados con el desarrollo de enfermedades mentales\cite{dauvermann2015computational}, para ello, utiliza las herramientas de la neurociencia computacional, de forma de establecer una manera de formalizar las observaciones experimentales y realizar predicciones teóricas para estudios sucesivos en pacientes psiquiátricos\cite{anticevic2015bridging}.}
\end{itemize}

\section{Duración, formato  y evaluación del curso}
\subsection{Duración}
La duración del curso es de 1 semestre, con 2 clases por semana, de 2 horas pedagógicas cada una.  En promedio cada unidad tiene 13 horas pedagógicas asociadas, sin embargo las Unidades 3 y 4 son las que cuentan con la mayor cantidad de horas.  En la figura \ref{fig:programa} puede apreciarse de mejor manera la distribución horaria del curso.
\subsection{Formato y Evaluación}
La cátedra se diseñó con el formato de clases expositivas, con lecturas asociadas a cada unidad. Cada unidad será evaluada con un conjunto de ejercicios, los cuales permitirán reforzar los contenidos revisados en clase.  Adicionalmente, y debido a que en neurociencia la mayor cantidad de información y divulgación se realiza a través de documento científicos (\textit{papers}), se propone que los estudiantes diserten sobre algún paper de su interés.  En el programa del curso están contempladas dos semanas de disertación, considerando 12 alumnos en el curso.    
Así, las evaluaciones estarán compuestas por 3 pruebas (PEP), el promedio de los ejercicios de cada unidad y las disertaciones.
La nota final de cátedra se calculará de la siguiente forma:

$$NF_{C\acute{a}tedra} = 0.75*\overline{X}_{PEP} + 0.10*\overline{X}_{Ejerecicios} + 0.15*\overline{X}_{Disertaciones}$$


Además de la cátedra, el curso contará con un Laboratorio, el cuál será detallado en el capítulo \ref{cap:lab}. 


\newpage
\begin{figure}[!ht]
  \centering
    \includegraphics[width = \textwidth]{./images/programa.png}
    \label{fig:programa}
     % \caption{Modelo conceptual de variados factores que contribuyen a mejorar la investigación innovativa\cite{norris2015developing}.}
\end{figure}


\section{Conclusiones}
En este capítulo se delinearon las unidades que conformarán el curso. Se establecieron los contenidos mínimos a tratar por unidad, y los conceptos claves que deben desarrollarse en cada unidad.  El curso toca las áreas de Biofísica, Neurociencia Computacional, Neurociencia teórica y se deja la posibilidad de ahondar en otros temas, tales como neuropsiquiatría computacional, neurociencia cognitiva, entre otros. Además, se estableció el formato y duración del curso, así como la forma de evaluar a los estudiantes. 




